Напрасно все; оставленный духами,
Обманутый наукой волшебства,
Принесшей мне мученье, не отраду,
Я потерял надежду на бесплотных:
Они забвенья мне не властны дать,
А в будущем, пока во тьме не скрыто
Протекшее, я и читать не стану.
О матерь смертных всех, земля! о вы,
Громады! о юный день! почто
Прекрасны вы? — Я не могу любить вас!
Ты солнце, око пышное вселенной,
Всезрящее, отрадное для всех!
Ты не сияешь сердцу моему! Вы, скалы дикия, с вершины коих
Я под собою в мрачном бездне зрю
И горный ключ, и бор над ним нависший,
В кустарник далью превращенный! нужен
Один лишь шаг, движение, одно
Лишь дуновенье ветра — и навек
Я почию в кремнистом вашем лоне.
Почто-же медлю я? Почто, стремясь
На встречу смерти, не зову ее?
Готовый пасть, я неподвижен, будто
Прикована нога моя к земле.
Непостижимой некой силой я
Привязан к жизни. . . к жизни ! зреть в себе
Отчаянье и духа наготу,
Быть заживо души своей могилой,
И знать неправость собственных деяний,
Последнюю зла степень; можно ль жизнью
Назвать такое бытие?

(Пролетает орел.)

О ты,
Воздушных стран быстрокрылатый путник,
Над тучами парящий и громами!
Лети ко мне: мой прах послужит вскоре
Тебе, птенцам твоим, приличной пищей.
Но ты умчался в области небес;
Оттуда ты объемлешь быстрым взором
Все чудеса творения. . . Прекрасен,
О, как прекрасен видимый сей мир!
Как строен он в себе, в своем теченьи!
Лишь мы, владыки мнимые его,
Мы, полупрах и полубожество,
Невластные ни пасть , ни вознестись,
Дыша и гордостью и разрушеньем,
Борьбою низких нужд с надменной волей,
Его стихий порядок нарушаем,
Пока, природою одолены,
Мы станем то, чем вовсе быть не мыслим,
Чему и верить не хотим.

(В отдалении слышны звуки свирели.)

Ах! звуки
Пастушеской свирели! В сей стране
Не басня веки патриархов: песни,
И колокольчиков приятный звон
Разносятся в сем воздухе свободы:
Душа моя их с жадностию пьет.
О, если-б мог я быть незримым духом,
Сих стройных звуков музыкой живой,
Иль эхом гор, гармонией унылой
Рожденной с голосом, и вместе с ним
Вь пространстве умирающей воздушном!

Охотник ( выходит на скалу.)

Сюда умчалась серна; я обманут
Проворством ног ея: моя добыча
Сегодня труд не награждает  худо!
Но кто здесь, на скале, едва доступной
Отважнейшим из опытных стрелков?
Он не охотник; но в его чертах
Написаны и доброта, и гордость,
И мужество свободных наших горцов.
Я к незнакомцу ближе подойду.

(Взбирается выше; Манфред не видит его.)
Быть последним, с горести подобно
Дубам сим, жервам некой краткой бури:
Нагим стеблямь на проклятых корнях,
Гниющим, как непогребенный труп;
Быть так и вечно так, не быть так прежде;
Морщины зреть на бледном сем челе,
Изрытыя мгновеньем, не годами;
Влачить часы, как тягостные века
И им конца не видеть. . . О ! падите,
Вы, надо мной нависшия лавины,
Разрушьте вы меня, утесы, скалы!
Почто меня щадите вы? почто,
С стремнин кремнистых повергаясь в бездну,
Разите вы лишь тварей, коим жизнь
Не бремя тяжкое, зеленый лес,
Стада, жилища мирных поселян?

Охотник.

Уже встают туманы из долин;
Я помогу ему сойдти, иль он
И путь и жизнь утратить может вместе.

(Идет выше.)

Манфред.

Седой туман встает над ледниками;
Он стелется серно-огнистой тучей,
Как пена моря адскаго, где волны
Шумят и бьют о берег, как песком
Усеянный отверженцев душами!
Я содрогаюсь...

Охотник.

Я к нему украдкой
Приближусь с тыла; он едва стоит,
И шум его внезапный устранил-бы.


Манфред(не видит его).

Когда-то пала Розенберг гора:
Отхлынули, как двинутые бурей,
От ребр ея, висевшия с них тучи;
Громады скал, о бломков ледяных
Наполнили и пропасти и долы,
Разбили пыль потоков горных воды
И заградили их обычный путь;
Паденья гром отгрянул по горам
И дрогнули кремнистые сердца
Ея Альпийских братий. О, почто
В развалинах ея не опочил я!

(Охотник подходит к Манфреду.)


Охотник.
Друг, берегись! Тебе твой первый шаг
Быть может гибелью! Во имя Бога,
Не стой на сей нависнувшей скале

Манфред(не слшит его).

Они приличной были-б мне могилой;
Там мирно-бы покоился мой прах;
Не стал-бы он, засыпанный горою,
Игрушкой ветра, хищных птиц добычей!
А здесь и гроба нет ему! Простите,
Вы, небеса. Почто вы на меня
Глядите взором укоризны? — Вы мне
Несуждены! Земля! прими мой прях.

(Хочет броситься со скалы ; охотник
схватывает и удержикает его.)

Охотник

Безумный, стой ! Не обагряй сих гор
Твоей преступной кровью! Я неволей
От гибели спасу тебя!

Мандфред

Оставь,
Оставь меня! Я слаб и болен... Горы
Вокруг меня колеблются и ходят...
Мой взор мрачится... потухает... Kто ты?

Охотник
Узнаешь после!...
(Действие 3-е , явление 4-е.)

(Внутренность башни в замке Манфреда.)

Манфред(один).

Зажглися звезды; полный месяц встал
Над снежными верхами гор. Прекрасно!...
Еще природа мне утешна; с ночью
Я более сдружился чем с людьми;
Под мирною уединенной сенью
Ея звездистого покрова, долго
Я изучал язык другого света.
Мне памятно: в такую точно ночь,
Еще младой и пылкий странник, я
Был в Колизеуме, среди священных
Столицы мира древняго остатков.

В ущелиях полуупавших зданий
Сверкали звезды; по лазури неба
Ходили ветви древ, одевших своды;
Вдали над Тибром лаял пес домашний
Протяжно ближе; в Цезарских чертогах
Кричали совы, и далекой стражи
Ночная песнь, то пролетала с ветром,
То умирала в тишине окрестной;
В проломах стен чернели кипарисы
И подпирали, мнилось, небосклон,
Но были близко, там , где обитали
Цари вселенной, где витают ныне
Ночные птицы, и среди обломков
Кусты в сердцам героев коренятся.
Повсюду ива заменяла лавр,
Все, Цезаря к Августа палаты,
Добыча тленья, с тлением мешались;
Лишь мечебойцов цирк окровавленный
Стоял один в величии угрюмом,
И ты сиял, небесный путник, месяц,
Над сей картиной! Твой сребристый свет
Одушевляя царство разрушенья,
Пустынный вид развалин одичалых,
Следы веков изглаживал на них.
Он украшал, и бывшее прекрасным,
И то, чему красу дает лишь время,
Когда, как вера, стал священ сей край,
И дань безмолвного благоговенья
Великим древности воздали люди,
Царям умов, истлевшим, но бессмертным,
Из урн своих вещающим законы.
Такая-жь ночь тогда была. Как странно,
Что я теперь ее воспоминаю!
Но в вас тогда и больше бродят мысли,
Когда покои унылый им приличен.
